\section{Воздухоплавание}
Зависимость времени падения шарика от его <<периметра>>. (регион 2013 10 класс)

\textbf{Оборудование: } Воздушный шарик, скрепки, секундомер, миллиметровка, измерительная лента нить.

Надуйте воздушный шарик до периметра $P= ? $. Отпустите шарик с высоты $2m$, измерьте время падения и
периметр шарика.Опыт повторите не менее трех раз и усредните результаты. Проделайте аналогичные измерения
для 10 различных значениях $P$. Время падения шарика зависит от периметра: $t\sim P$, $t\sim P^2$


\section{Падение шарика}
Исследовать изменение скорости теннисного шарика при отскоке от наклонной плоскости. (Россия 2013 9
класс)

\textbf{Оборудование: } штатив, доска, шарик для настольного тенниса, линейка, секундомер, измерительная
лента.

Рассмотрим теннисный шарик,падающий на поверхность доски(рис.).Пусть $v_{1x}$,$v_{1z}$~--- модули
проекции его скорости до удара, $v_{2x}$, $v_{2z}$ - после удара. Введем коэффициенты:
\[n = \frac{v_{2z}}{v_{1z}} \qquad k = \frac{v_{2x}}{v_{1x}}\]

1. Измерьте коэффициент $k$ двумя способами(в одном из них используйте секундомер) для угла $\alpha$.

2. Для различных высот в диапазоне от 4 см до 20 см с шагом 2 см измерьте расстояние $L$, которое шарик
пролетает вдоль наклонной плоскости между первым и вторым отскоками.Бросать шарик следует с фиксированной
высоты $H = 30 cm$. Постройте график зависимости $L$ от $H$.

3. Из предыдущих измерений определите коэффициент $n$.

Считайте,что коэффициенты $k$ и $n$ не зависят от угла падения.


\section{Заряд батарейки}
Определить ток короткого замыкания и внутреннее сопротивление новой батарейки. Найти заряд (в
$\unit{А$\cdot$час}$), который отдаст батарейка при полной разрядке, на постоянном сопротивлении
нагрузки. (Россия 2013 10 класс)

\textbf{Оборудование: } батарейка $AA$, мультиметр, резистор ($1$~Ом), секундомер, вода в стакане,
миллиметровка. (типо пенопластовый контейнер для батарейки)


\section{Серый ящик}
Определить емкость конденсатора и сопротивление резистора в сером ящике. (регион 2008 10 класс)

\textbf{Оборудование: } серый ящик, батарейка, вольтметр, секундомер, резистор с известным сопротивленим
($R=50unit{кОм}$, $C=1000\unit{мкФ}$)


\section{Показатель преломления}
Определить показатель преломление $n$ жидкости.(россия/2002/11 класс)

\textbf{Оборудование: } большой сосуд с отверстием, лазерная указка, линейка, миллиметровка, скотч, еще
один сосуд для слива.


\section{Законы сохранения (внимание, тут другой эксперимент)}
Проверьте экспериментально выполнение закона сохранения импульса  и  энергии  при столкновении
движущегося шара с неподвижным, установленным на горизонтальном участке лотка. Объясните полученные
результаты.

\textbf{Оборудование: }  Штатив, желоб, набор из двух шариков с заданными массами, листы белой и
копировальной бумаги, линейка масштабная.


\section{Игла}
Определить внутренний диаметр иглы. (Россия 2007 10 класс)

\textbf{Оборудование: } шприц, секундомер, линейка



\clearpage


\section{День Экспериментатора}

\paragraph{1.} Измерение веса миллиметровки.

\textbf{Оборудование:} кусок миллиметровки, грузики известной массы.


\paragraph{2.} Измерение массы выданных предметов. (Легкого $<5$~г и тяжелого $>1$~кг)

\textbf{Оборудование:} динамометр (0-4Н), прочная нить, миллиметровка, два штатива с кронштейнами.

\textbf{Методика:} для тяжелого подвесить груз на нити вертикально и тянуть динамометром вбок. Для
легкого подвесить в середину горизонтальной нити. Измерить углы миллиметровкой.
	

\paragraph{3.} Измерение скорости вытекания воды из крана.

\textbf{Оборудование:} линейка.


\paragraph{4.} Определение плотности проволоки.

\textbf{Оборудование:} кусок проволоки, миллиметровка, нить, вода, сосуд.
\textit{\scriptsize Проволоку $40-50$~см диаметр $5$~мм; Высота сосуда больше, чем половина длины
    проволоки.}


\paragraph{5.} Черный ящик с диодами.

\textbf{Оборудование:} мультиметр, черный ящик.


\paragraph{6.} ВАХ лампочки.

\textbf{Оборудование:} лампочка, мультиметр, батарейка, резистор, потенциометр.
\textbf{Методика:} покрутить.
	
\paragraph{7.} Мощность теплоотдачи в зависимости от разности температур. График зависимости температуры
от времени для сосудов разной формы.

\textbf{Оборудование:} горячая вода, мерный стакан или линейка, термометр для воды, часы, сосуд.

\textbf{Методика:}